《財新》記者揭領導滿口「政治正確」 武漢院長拒瞞疫 斥官忘沙士教訓

《財新》記者揭領導滿口「政治正確」
武漢院長拒瞞疫
斥官忘沙士教訓

【本報訊】自武漢肺炎爆發以來，內媒《財新周刊》多次「逆鱗」揭露當地問題。在武漢解封、疫情趨緩後，該傳媒又以記者蕭輝「採訪手記」方式，透過採訪武漢大學中南醫院院長王行環，揭露疫情初期王特立獨行，抵制中共體制潛規則，拒絕領導提出「政治正確」要求，包括上報疫情、拒官要求接待世衞專家視察時「注意政治影響」等。手記從另角度揭露當局瞞上欺下、隱瞞疫情，轟動內地，很快就被刪除。

相關新聞：20警連續兩晚基隆查牌 凶員工熄爐

武漢中南醫院院長王行環在疫情爆發初期多次反抗領導施壓。 互聯網

在手記中，蕭輝披露早於武漢封城前，中南醫院院長王行環已發現疫情嚴重，不停向上級及衞健委上報，但不斷遭批評指他「政治覺悟不高」。甚至1月20日世衞專家組到中南醫院視察前一日，衞健委領導要求王「注意政治影響和說話方式」，王「拍枱而起」怒斥領導：「我一定會實話實說！你們難道忘記了沙士教訓了嗎？救人命是最大的政治，實事求是是最大的政治！」

「不考慮人民才不講政治」

相關新聞：新增四確診 一個月來新低 張竹君：長假過後隨時大爆發

手記透露，當晚一名與王相熟的省領導致電他，勸他「注意政治影響」，王仍企硬：「你們過去總批評我們醫院不講政治，現在我把這句話送還回去。只站在部門利益考慮，不考慮人民的利益，才是不講政治。真正的政治站位是要站在人民的立場上，站在黨中央全局高度立場上！」錚錚之言令人敬佩。

港大微生物學教授袁國勇早前受訪稱，他於1月17日至19日到武漢視察，獲安排視察的很可能是「示範單位」，又指湖北和武漢官方似乎早準備好答案。衞健委高級別專家組組長鍾南山多次追問，才證實有「一個病人感染14個醫護」。蕭輝手記稱，她問王行環這樣直接頂撞上司，不怕被報復？王稱作為學者應講真話，「大不了不當院長」。

王院長又指「看到老百姓病重住不進院，我心裏很痛，如果我不把真實情況說出來，我會心裏內疚」。他稱自小在農村長大，「若要說假話才能生存，還不如回家種田去」。55歲的王是北京大學醫學博士，曾是廣東省人民醫院泌尿外科主任，親歴2003年沙士疫情，對災難記憶猶新。

手記轟動內地迅速被刪

蕭輝手記再度證實，疫症初期武漢地方官力圖隱瞞疫情。蕭輝表示，在武漢採訪期間在各醫院、行政部門屢遭閉門羹，惟中南醫院及院長王行環是例外，感慨「如果更多醫院和醫生像他們實事求是，再來一次疫情應防得住」。手記昨在互聯網瘋傳，旋即遭刪除，但是已經廣傳。

希望佢下世唔使再做中國人